Преобразование Фурье — операция, сопоставляющая одной функции вещественной переменной другую функцию вещественной переменной. Дискретное преобразование Фурье (в англоязычной литературе DFT, Discrete Fourier Transform) — это одно из преобразований Фурье, широко применяемых в алгоритмах цифровой обработки сигналов (его модификации применяются в сжатии звука в MP3, сжатии изображений в JPEG и др.), а также в других областях, связанных с анализом частот в дискретном (к примеру, оцифрованном аналоговом) сигнале. Дискретное преобразование Фурье требует в качестве входа дискретную функцию. Быстрое преобразование Фурье (БПФ, FFT) — алгоритм ускоренного вычисления дискретного преобразования Фурье, позволяющий получить результат за время, меньшее чем O(N^2) (требуемого для прямого, поформульного вычисления). Наиболее распространённым алгоритмом быстрого преобразования Фурье является алгоритм Кули — Тьюки (англ. Cooley–Tukey FFT algorithm), при котором дискретное преобразование Фурье от N=N1*N2 выражается как сумма дискретных преобразований Фурье более малых размерностей N1 и N2 рекурсивно для того, чтобы достичь сложность O(N\log(N)). Элементарный шаг сочленения меньших преобразований Фурье в этом алгоритме называется «бабочка». В вычислительной технике наиболее часто используется рекурсивное разложение преобразований надвое, то есть с основанием 2 (хотя может быть использовано любое основание), а количество входных отсчётов является степенью двойки.